#РусскийЯзык  15.02.2023 Неделя 2

## Нормы русского языка
Кодификация нормы - прямая задача культуры речи. 
Варианты кодификации языка возникают в течение некого периода. Но для языка чаще характерно исчезание некоторых слов. Например, раньше кофе называли по разному кофе, кофа и т.д., а сейчас только кофе.
Основная задача лингвистической культуры речи в том, чтобы следить за модификациями языка.

Норма - единообразное образцовое общепризнанное употребление элементов литературного языка в определенный период его развития. Исторично, со временем нормы меняются.
Норма может быть императивной (не допускает выбора) и деспозитивной (допускает)
Имеративные нормы: склонение, спряжение, принадлежность к роду, в некоторых форма ударение.
Деспозитивные - допускает искажение слов, характерная для разговорной формы.

Свойства: общеупеотребительность, общеобезательность, относительная устойчивость, распротраненность.

Раньше был глагол "лОжить". Часто его исправлять на "ложИть" и "класть". В фильме "Доживем до понедельника" поднимается эта тема. Учитель слышит разговор учителей, говорящих "не ложьте зеркало..." и делает замечание учительнице и народ после этого перестал употреблять это слово. То есть авторитет и искусство известных людей может повлиять на народ.

Изменились также слова "дипломник", "абитуриент". Раньше выпускников называли абитуриентами, а теперь только тех, кто поступает в вуз.

## Виды языковых норм:
Разделяются на нормы устной речи и письменной.
**Письменная речь:**
- пунктуационные
- орфографические (правописание)
**Устная речь:**
- орфоэпические (ударение) или акцентологические
- нормы правильного произношения слова
- интонационные
**Письменная+устная речь:**
- морфологические (формообразование (спряжение, склонение и т.д.))
- синтаксические (правильное употребление грамматических конструкций)
морфологические+синтаксические = грамматические
- лексические (неправильное употребление однокоренных слов)
- словообразовательные
- стилистические

## Процесс изменения норм
Сравниваются 2 конкурирующие нормы А и Б.
Этапы:
1. **Единственность**. Существует единственная норма А. Б недопустима.
2. **Рассеяние и конкуренция**. А - основная, Б - дополнительная, разговорная.
3. **Приоритет и падение.** А теряет свою главенствующую роль, а Б переходит в разряд основной.
4. **Новая единственность.** Б становится единственным правильным. А уходит.

